\section{RCNN}
\subsection{神经网络}
\subsection{卷积神经网络}
\subsubsection{AlexNet}
\subsubsection{VGGNet}
\subsection{Inception}
\subsection{ResNet}
\subsection{动态学习率}
\subsection{Batch Normalization}
\subsection{迁移学习}
\subsection{交并比}
交并比(Intersection-over-Union,Iou)是用于衡量候选框（candidate bound）与标记框（ground truth bound）相似程度的指标，其是两者的交叠率。假设候选框区域为$C$，标记框区域为$G$，则定义交并比$IoU$为
\begin{eqnarray}
IoU=\frac{C\cap G}{C\cup G}
\end{eqnarray}
%如图所示
若$IoU$越接近与1，说明重叠程度越大，效果越好。
\subsection{非极大值抑制}
非极大值抑制算法(Non-maximum suppression,NMS)本质为搜索局部的极大值，并抑制附近非极大值的元素。

若给定一个$n$个元素的一维数组$A$,该数组的顺序已定义了该数组的序。并定义领域$\epsilon$，对于某个元素$A[i]$，若$A[i]>A[j],j\in[i-\epsilon,i]$且$A[i]<A[j],j\in[i,i+\epsilon]$，则$A[i]$为极大值，否则，跳出$\epsilon$范围并重复上述操作，直到数组遍历完毕。其算法伪代码如下，其中，设$\epsilon=2$
\begin{lstlisting}[language=python]
Input: A
Output: MaximumSet
i=2
while i<=n-1
    if A[i]>A[i-1]
    	if A[i]>A[i+1]
            MaximumSet = MaximumSet `$\cup$` A[i]
    else
    	i=i+1
    	while i<=n-1 and A[i]<=A[i+1]
    		i=i+1
    	if i<=n-1
    		MaximumSet = MaximumSet `$\cup$` A[i]
    i=i+2
\end{lstlisting}

在物体检测中，由于初始化的候选边框数量很大，对于要检测的物体，其对应的边框很多，且边框之间的交叉重复特别严重，因此考虑用非极大值抑制来找到最佳的边框。

\subsection{选择性搜索}

\subsection{候选区域变换}
由于使用选择性搜索算法所产生的候选区域是长方形的，但其所包含的元素不定。又因为需要使用卷积神经网络对这些候选区域进行特征提取与降维，这就意味着需要将不定大小的候选区域变换为一个长宽（假设是$a\times b$）固定的区域。常见的方法如下
\paragraph{tightest square with context}该方法考虑的，首先是采用各向同性的方法，将候选区域扩展为$\max\{a,b\}\times\max\{a,b\}$的正方形区域。对于候选区域扩展后无法涉及的区域，用原来的图像对应的像素进行填补，之后再对该正方形进行裁剪，裁剪为$a\times b$。该想法可理解为扩展后加入背景。
\paragraph{tightest square without context}该方法是 tightest square with context的变体，其在候选区域扩展后无法涉及的区域的处理方法有所不同。其考虑的是对这部分区域不做处理。
\paragraph{warp}该方法采用的是各项异性的方法，直接把原来的图像，从长宽方向使用各自的比例进行放缩，直接放缩为$a\times b$ 。
